On pourrait considérer que Descartes est le précurseur de l' individualisme lorsque , à la suite du procès de Galilée , mettant en valeur la position du sujet pensant ( cogito ) , il s' oppose à certains types d' organisation de son époque .
Ainsi les principes de nationalisme , voire dans certains cas de démocratie ( l' individu doit se plier à la volonté de la majorité , ce que Alexis de Tocqueville nomme la " tyrannie de la majorité " notamment dans De la démocratie en Amérique ) , certaines idéologies de type collectiviste ou pensées politiques telles que le socialisme , mais aussi en sociologie la méthodologie holiste , tendent au contraire à donner la primauté à la société sur l' individu .
Une version affaiblie de l' individualisme est prônée par des penseurs comme Emmanuel Mounier sous le nom de personnalisme .
Dans celles-ci en effet , la source des normes et des valeurs est toujours extérieure à l' individu et réside essentiellement dans le groupe , dans la société englobante qui définit , au niveau idéologique , la position et le statut des individus , par exemple en assignant par la naissance la place de chacun dans le système de castes hindou ( Louis Dumont ) .
En revanche , dans la société occidentale marquée par la sécularisation et le désenchantement du monde ( Marcel Gauchet ) , l' individu ne reconnaît plus aucune autorité supérieure et sacralisée .
Alors que les sociétés anciennes se caractérisaient par leur " holisme " ( selon l' expression de Louis Dumont ) et par leur structure hiérarchique , la société moderne est dominée par des valeurs d' égalité et de liberté , caractéristiques de l' individualisme ( l' affirmation générale de ces valeurs ne signifie évidemment pas qu' elles se traduisent au niveau des faits ) .
Pour Émile Durkheim , la où la cohésion des sociétés traditionnelles repose sur des liens communautaires , la société contemporaine , basée sur la division du travail , requiert une " solidarité organique " qui rend caduc ces liens communautaires .
On rejoint le modèle des liens forts -- liens faibles de Mark Granovetter : dans une société de type communautaire les individus établissent principalement des liens forts ( ils connaissent surtout des gens qui se connaissent eux-mêmes entre eux ) alors qu' une société individualiste repose essentiellement sur des liens faibles ( les gens fréquentent beaucoup de personnes qui ne se connaissent pas entre elles ) .
Comme l' a souligné Marcel Gauchet : " Que signifierait l' individualisme contemporain sans la sécurité sociale ? "
